書寫克羅地亞（2020年7 月- ）

Ban Jelačić , 算係講Za dom Spremni 的始祖，19世紀的克羅地亞「建國」英雄，所以唔好再講Za dom spremni係法西斯口號了 ...
tldr ,在目前情況下想去歐洲散一散心的香港人，來克羅地亞吧 。入境容易，疫情相對受控 ，你同呢度大部份人講起香港 ，超過8 成人都會支持你，屌鳩共產黨 ，呢度屌了近50年 ，仲正正式式用槍用火箭炮收過共產政權一次皮 ...

在疫症籠罩全球的情況下我又再一次回到了克羅地亞 ，我知道對克羅地亞有興趣的香港朋友之前大部份都看過我的facebook .但自從之前兩次我在克羅地亞發生的「事件 」，一次是在Imotski 一次是在Grubine ,我的facebook 內容目前已變成了以克羅地亞人為主導 ，大幅減少了相關的中文書寫 ，故也就另尋途徑，用香港人的視角 ，記下這些事情 。
另外也有些是法律問題的考慮，由於我的facebook 有許多克羅地亞人去睇 ，有些敏感的議題就變得不好說 ，那是關乎克羅地亞人從抗爭走到成立民族國家的歷史 。我對克羅地亞的切入點從一開始就是這裡 ，我不想放棄。為了方便書寫 ，另尋途徑也許是一個折衷的方法 。
🇭🇷既然我決定把書寫放了在「旅遊台」，那一開始也講講有關目前克羅地亞的旅遊狀況 。自從幾個月前封關 ，之後疫情有所放緩，克羅地亞在5月中開始有限度重開關卡 。而自從7 月開始 ，所有來自非歐盟地區的人都可以來克羅地亞旅遊 ，沒有邊防檢疫 ，沒有隔離措施 ，你唯一需要的是一張來自克羅地亞酒店或旅館的「已付款預約證明」。事實上我亦只要求了我在Imotski的朋友為我發出一張已付款的證明 ，約好了在到埗後再付款也是可以 。
旅遊業對克羅地亞經濟實在是太重要了 ，尤其是目前是夏天 ，是克羅地亞最重要的旅遊旺季 ，所以克羅地亞在歐洲國家中絕對是走在開關最前線 。因為之前我在克羅地亞的事件 ，我本來打算過先入境周邊國家，才轉到克羅地亞 ，可是我發現附近地區內就只有克羅地亞的入境條件最方便 ，最後基於對克羅地亞一路以來的信任 ，還是用舊方法 ，直達克羅地亞就算 。
我知道的 ，香港目前的情況是非常嚴峻 ，加上疫情 ，要來克羅地亞 ，再不需要太多考慮了 。全世界的人都已經沒有明天 ，香港人更是最絕望的一群 。我無法身處一個不能再公開屌鳩中共的香港，正如我就算在克羅地亞也是每日屌鳩支共和前南政權 ，雖然之前兩次的事件令我被取消visa 自願離境 ，但因為這些事我反而得到了更多克羅地亞人的支持 。再來克羅地亞與反對支共 ，支持香港的人共聚 ，是我目前可以真正讓心靈平靜下來 ，面對人生的唯一方法 ...

Support ! Za Dom Spremni !

現在去克羅地亞 ，搭土耳其航空吧 。嗰時我睇克羅地亞報紙講話土航7 月恢復服務 ，即刻放下心頭大石 ，一來係錢 ，土航來回薩格勒布是唔駛600 美金，而且快 ，連轉機等一個鐘 ，全程都唔駛14 個鐘 。而且據我所知 ，土航在7 月復飛之後 ，應該是沒有再取消過任何一班機 。之前在 6月尾 ，我周圍搵航空公司飛去克羅地亞 ，只有KLM ,而且貴到仆街 ，來回要超過一萬港紙 ...而且我聽過去克羅地亞嘅美國人話甚至會當場拒絕乘客上機 ，打回頭 。因為佢哋在地地勤跟唔貼IATA規矩 ...嚇死人...
土航在香港地勤比較好 ，唔熟IATA d 例 ，我都有同佢講解相關克攞羅地亞入境條件 ，最後是一張「已付款嘅酒店預約文件」就可以 ，之後去到伊斯坦堡轉機 ，甚至都唔再需要文件證明了 ，非常方便 ...喺香港排隊check in 時 ，又巧遇克羅地亞人，原來佢是在香港做IT ,返克羅地亞渡假 ，原來佢都唔熟克羅地亞最新嘅入境規則 ，話香港人唔入得 ...其後傾咗兩句知道佢係來自克羅地亞西部地區嘅人，我都無乜興趣再講 ，各行各路算 。
克羅地亞西部地區是共產，左膠票倉 ，剛過去嘅國會大選、總統大選係克羅地亞少有嘅地區 ，左翼㩒住克羅地亞愛國者嚟屌 ...之前佢哋地區搞嘅文化節 ，被屌到九彩 ，又有共產主義復辟色彩 ，呢d太長唔講住 ，有機會再講 。
全部兩程隊機都好少人，我目測 一半人都無 ，兩程都可以一個人坐曬三個位 。不過飛機餐縮水了，得返幾個閪包 ，嘢飲得返水，汽水奶茶乜鳩都無了 ...
一切順利後去到克羅地亞嘅機場關口，我嘅大難關來了 。因為之前兩次我在克羅地亞公開煽動支持右翼主義 ，本土相關 ，你可以將佢簡稱納粹 ，所以都是被克羅地亞警方拘捕處以罰款 ，再被取消visa自願離境 ，被禁足克羅地亞三個月，這些舊事細節我都講過就不再重覆了 。今次入境我是相當擔心，但我始終相信克羅地亞是講法律的地方 ，三個月過了 ，我一定會再嘗試來 ，結果今次入境的過程卻使我難以疊信的順利 。
入境的人很少 ，關員見到我們就一架飛機只有二十人度 ，才戴口罩 。處理我的關員看完旅遊證件與酒店預約證明 ，就開始看我的入境紀錄 ...之前我的罪證原來已在電腦紀錄下來 ，他們也就開始看我話唱 “Korak ide za korakom ...”的片段 ...
「很好 ，加油」他們說 ...我想像不到 ，附近的關員都款過來看了 ，然後是扼拳 ，向我舉起姆指 。我意料不及 （雖然這情況之前在波黑邊境發生過一次 ，但這裡是薩格勒布吧 ...），只自豪地說 ：我們烏斯達沙主義者只會是克羅地亞人的朋友 ，共產黨才是我們的最大敵人。他們聽到有外國人用克羅地亞語說出了他們的心底話 ，笑容也更自在了 ，最後關員滿懷笑容的大大力在我的護照上藍印 ，我也放下了這年以來我最大心結 ...
同佢哋傾咗太耐 ， 結果錯過了機場接駁巴士 ...因疫情之故 ，接駁巴士班次大減 ，可能要等三四個鐘 ...本身 30kuna 車費的 ，算了 ，去搭200kn 的的士吧 ...
一出機場，比人認出 ，「你係香港烏斯達沙 ？」其實開心，之前大部份人叫我支那烏斯達沙 ，後來經過公開論述與傳媒報道 ，越來越多人叫我香港烏斯達沙了 ...
講起又合照吹下水，屌鳩支共武漢肺炎 ...唱吓克羅地亞歌 ，屌吓塞狗 ，又是一片快活的空氣 ...

之前薩格勒布經歷地震 ，而家仲有好多維修工程 。克羅地亞呢半年超慘 ，多次地震 ，武漢肺炎 ...其實克羅地亞人係超級熱情交際 、社交動物 ，而家要成日戴口罩 ...保持距離 ，我完全想像到佢哋有幾唔開心...同埋克羅地亞自然環境是世界數一數二 ，要佢哋接受周圍都係病毒 ，完全違補佢哋一貫生活習慣 。所以我再次屌你支其老母 ，搞個武漢肺炎出來 ！

由於手續所需 ，一落機我就會立即衝入南部小城Imotski , 所以把握機會去薩格勒布週邊城市 Rudeš 買咗國家隊最新產品先 ，之後一個月喺Imotski都唔會有 ...要指定呢間同國家隊有關係嘅先有 ，你喺薩格勒布市中心都無 ...雖然歐洲杯踢唔成無得買最新波衫 ，但一系列新嘅T恤風褸都有 ，唔諗了 ，買咗直衝去我鄉下 Imotski ...

太宰!!!!

名已留

肥鳩又有酒飲了……

用中文寫都有好處 ，
我嘅經歷提及太多克羅地亞警察、軍人、海關 、政黨、國會議員 ，
喺facebook 寫太多克羅地亞人睇，
可能為佢哋引致不便 。
之前克羅地亞電視台都刪剪過我提及克羅地亞警察善待我的片段

lm 有咩好野食？

我係太宰嘅忠實讀者
屌你老母塞爾維亞nmsl

有人睇寫多少少先瞓 。
克羅地亞目前在疫情打擊下我肯定經濟是差了不少 ...
之前我無聊在薩格勒布市中心數乞衣 ，
大概為數是5人...
今次來到短短幾個鐘 ...我已經發現了超過10個...
有些我認得的 ，也有新加入的 ...
想想吓其實都不是無聊 ，因為我認為克羅地亞是只有薩格勒布才有乞衣的 ...
去到小城鎮 ，我幾乎完全沒有見過 ...
畢竟 ，只有在首都這幾條街道方圓幾公里的範圍，才有他們的生存空間吧 ...
是的 ，我在薩格勒布拍片後又有些朋友走過來打招呼 ，說認得我是香港烏斯達沙 ，合照後也吹吓水屌鳩支那搞到個世界烏煙瘴氣 ...我諗佢哋唔會知道 ，越嚟越多人認得我同埋叫我做嚟自香港（而非支那）嘅Imotski 人，我究竟有幾開心...
關於口罩 ，在薩格勒布是有人戴的 ，但不多 ，應該不到一半 ...但在電車上就有超過8 成人戴口罩 ，這是因為早個星期政府立了法必需在電車上戴口罩 ，也發生過幾個警察㩒住個唔肯戴口罩而想上電車大叔嘅趣聞 ..圍住個大叔喺地下屌 ...
至於長途巴士嗎 ，都係好少人戴口罩的 ...去到我鄉下Imotski ，我更沒有見過一個人戴口罩 ...主要原因係覺得阻住佢哋食煙

我無錢食好嘢 ，上次波班個大佬請我去佢間餐館食過一次好嘢 ，之後都係食超市垃圾 ...
今次有個喺Makarska 開餐館嘅朋友Stjepan msg我叫我去 ，期待。
話說早前喺Biakovo 有新旅遊景點落成 ，佢間餐館就負責招待當日出席嘅國家總理Plenković ... 我而家都好期待 ，希望去得成再報告吓

留明！

係咪真係好多克羅地亞人識你？

新仔睇你寫野
留名支持

唔知點先算多 ，但都唔少克羅地亞朋友嘅

有冇移民計劃

有人請你來工作5 年就可以入藉了

za dom spremni

Za Dom Spremni !

推 天氣如何

熱得嚟涼爽

經過多日爆發新增個案，昨日亦有超過100 新病例，
克羅地亞今日公佈收緊入境規則了...
所有非歐盟國家的人入境前要有醫療證明，
入境後隔離14日，或7日...

Source : HZJZ

Upute za zdravstveni nadzor nad osobama koje ulaze u Republiku Hrvatsku iz trećih zemalja:
a) Za sve osobe koje ulaze u Republiku Hrvatsku iz trećih zemalja, na temelju izuzeća od zabrane prelaska granice navedenih pod točkom 2g. obvezan je zdravstveni nadzor uz 14-dnevnu karantenu/samoizolaciju.
Karantena/samoizolacija se može skratiti na sedam dana ako osoba o svom trošku napravi bris nosa i ždrijela sedam dana po ulasku u Hrvatsku i dobije negativan rezultat PCR testa na SARS-CoV-2.
b) Obveza samoizolacije za osobe koje ulaze u Republiku Hrvatsku iz trećih zemalja ne odnosi se na osobe iz točki 2a., 2b., 2c., 2d., te:
2e. putnike u tranzitu:
Za putnike u tranzitu granična policija će, nakon što im se odobri ulazak, provjeriti jesu li napustili
područje Republike Hrvatske u roku od 12h.
Navedeno pravilo moguće je primijeniti samo ako je izlazak iz Republike Hrvatske u susjednu državu koja će mu omogućiti ulazak.
2f. - osobe koje ulaze u Republiku Hrvatsku zbog turističkih ili drugih poslovnih razloga ili koje imaju drugi gospodarski interes, te osobe koje putuju radi školovanja.
Ove osobe mogu ući u Hrvatsku bez obveze samoizolacije uz predočenje negativnog nalaza PCR pretrage brisa nosa i ždrijela na SARS-CoV-2, koji nije stariji od 48 sati (računajući od vremena uzimanja brisa do dolaska na granični prijelaz), odnosno uz obvezu 14-dnevne karantene/samoizolacije ako nemaju navedeni negativni nalaz PCR pretrage.
Osobe koje ulaze u Hrvatsku bez obveze samoizolacije, dužne su se u prva dva tjedna boravka u Hrvatskoj pridržavati sljedećih mjera:
u o
• Tijekom nužnih izlazaka iz smještaja preporučuje se koristiti masku ili prekrivalo za nos i usta, održavati fizički razmak od drugih osoba (minimalno 1,5 metar) te provoditi higijenu ruku.
• Ruke što češće prati toplom vodom i sapunom i/ili koristiti dezinfekcijsko sredstvo za ruke koje treba dobro utrljati u dlanove. Izbjegavati dodirivanje lica, usta, nosa i očiju.
• Izbjegavati korištenje javnog prijevoza. U prijevoznom sredstvu poželjno je da je osoba sama ili

巴打

第一次睇到。

加油！

個community 成班美國佬屌鬼 ，
話克羅地亞「無端端」收緊入境政策 ，
喂阿哥一早講咗重開唔係必然 ，
疫情再爆一定即時收緊 。
自己唔把握機會左諗右諗，而家要隔離要檢測先放人，
又怪得邊個 ...
FYI ,克羅地亞放寬第三國國入境政策維時只有短短一個星期 ，7月1 到昨日...

呢d就真係國際綫啦

喺薩格勒布轉車落split ,Imotskk
又比人影到 ，
次次比人影到之後喺克羅地亞人嘅facebook群組睇返，都會好開心。因為我每次都係自己來 ，連幫我揸機嘅人都無

嚟到Imotski 已是深夜 ，我老友Mili 親自迎接我 帶我去吧飲汽水同唱歌 ，
Mili 喺當地猛料人嚟 ，右翼佬 ，早個月因為火燒共產黨領袖嘅公仔 、反同 比差佬告 ，比克羅地亞報紙佬做鳩 （同我一樣 ）大家有興趣google 吓要詳細認識佢唔難
有朋友若此 ，我是此生無憾 ...

G持

支持太宰二

ZDM!!!!

ZDS !

正
不過排版要再好少少

D相係樓主真人?
有勇氣SHOW自己樣? respect

正

LM

支持

Lm

lm

對不起有負大家支持 ，
因為我喺Imotski的朋友太多 ，所以節目太多 ，
無咩時間更新 ，我又唔想寫太短 ，所以放置咗一輪 ...
聽日有對我嚟講好緊要嘅事 ，又咁啱見到有朋友留名支持 ，所以夜瞓都寫吓先 ，想睇最新事情可到我facebook的 ...
來到Imotski的頭兩日，先找了兩位我最重要的當地朋友 ，
因為上次走得倉卒，沒有好好道別 。
上圖是今年接近60歲的老人Zdenko , 目前是邊防警察 ，
是70年代克羅地亞反前南共產政權的民主化運動「克羅地亞之春」的活躍份子 ，當時他只有十多歲 ，
事後被判入獄40天 ，是我心目中的英雄 ，
要知道當年許多和他一起參加克羅地亞之春的人，在克羅地亞成功獨立後已先後出任政界要職。當然也包括克羅地亞第一任總統Franjo Tuđman ,
對意我這位老朋友表示他只一心為克羅地亞好 ，但對政治職位沒有興趣 。
由於有此背景 ，我所知的城裡的克羅地亞警察對他都很尊重 ，邊防人員也普遍視他為前輩 ，
而我作為Zdenko的好朋友 ，他也是十分慷慨 ，
爭著請我吃晚飯 ，還有到他村裡玩 。
聽日我更會以隊長身份代表他們村去踢足球紀念賽 ，就是紀念在克羅地亞獨立戰爭中犧牲的軍人，我當然與有榮焉 ...
Zdenko知我一直熱愛克羅地亞 ，在聽過我對克羅地亞烏斯達沙的想法和理解 ，以至現在克羅地亞政局發日展的分析後 ，他說了一句我很感動的話 ：
你和我們這班克羅地亞愛國者的想法完全是一樣的 ，我看不到有任何分別 ...

另外一位是退役軍人Dubravko ,
他應該是Imotski城裡最受到敬重的軍人之一吧 ，
上次他們軍人聚會 ，剛好做了紀念衛衣，見我在 ，也特意送了一件給我 。
我無以言謝 ，今次回來回贈他一件「為家園，準備」克羅地亞語就是Za dom Spremni的T恤給他 ，
他也很樂意的收下了 。
原諒我今晚開了party好眼瞓 ，Dubravko的故事下次再寫 ...

留名

樓主show咗好多年啦

只計香討寫克羅地亞日報到而家都應該有10多年了

想睇女總統

Kolinda 舊年大選輸咗了 ，
左狗鼻屎佬上台，屌

講吓克羅地亞旅行相關近況 ，
因為武漢肺炎 ，目前只有來自歐盟國家嘅公民可以自由出入，無需隔離檢疫 。而第三國家包括香港是要在入境時提供醫療證明 ，
或是在入境後接受隔離 14日，也可以在當地一邊隔離一邊等候檢測結果 ，得知沒有感染後可唔可以自由活動 。
我就是比較幸運的人，包握了之前疫情較舒緩的一個星期時 ，只需要有酒店預約證明就可以入境了 ...
武漢肺炎對克羅地亞的旅游業影響很大，
6 月時只有去年約3 成的生意額 ，而我在Imotski 的旅遊景點藍湖游水時，雖見亦有約 20人，但比起以前的人山人海確實是有點遜色 ...

游水撞見老友 ，當然要曬國旗合照了

同日，和老友Zdenko晚飯時偶遇Imotski著名的牧師Ivan Turić , 應邀合照 。
Ivan Turić 在當地民望很高 ，晚飯期間都會有人找到閒談 ，而Ivan Turić是我在當地少見 ，幾乎每次都以Za dom spremni和別人打招呼的人，
也是因此 ，Ivan Turić被一直視為當地教會右翼人物的代表 ，
我甚至以二戰時期克羅地亞愛國主教 Aljosie Stepinac 與他媲美 ，他亦因而接受 。
作為一個宗教人物 ，在國難面前如不先站在守護民族存亡這一邊 ，甚麼愛 與和平通通都是空談 ，
Ivan Turić就是如此令克羅地亞人崇敬 ，
反觀在香港把持權力的宗教界人士 ，對比之下其實就只是一舊屎 。

我甚至以二戰時期克羅地亞愛國主教 Aljosie Stepinac 與他媲美 ，他亦欣然接受 。

無得edit 很戇鳩 ...求其算

本身想去克羅地亞
冬天去方唔方便的?

冬天去又平又少人

但而家講唔埋幾個月後嘅事了 ...

Za dom Spremni 在克羅地亞的威力 ，
是令太部份人都明白你的政治取向 （當然你也先要懂得一點克羅地亞歷史 ）。
我在這裡有太多克羅地亞朋友有被共產政權逼害的經驗 。
圖中其中一位叫Ivica Kujundžić的朋友 ，
他叔叔就是在獨立戰爭中犧牲的其中一位克羅地亞軍人，
他叔叔是比較幸運的 ，因為普遍的克羅地亞歷史書都有記載他的故事 ，是屬於有名有姓的一群 。
前南共產政權（以至之前的栢迪遜），作惡太多 ，
很多克羅地亞人被逼死 ，被殺害 。
遠一點的Bleiburg 慘劇 ，我有兩三位朋友他們的上一代就是被害者 ，我這位來自遠方的朋友向他們說一句Za dom , spremni , 是支持也是安慰 ...
最近克羅地亞新聞經常提到的在Javzoka 的千人坑 Jama , 就是接近一千名克羅地亞人被殺害的亂葬崗 ，這是前南共產政權的暴行 ，我們無法忘記 。
我之後也會到Karlovac附近的Jama , 為這些被共產黨殺害的克羅地亞人禱告 ，有些事就是不能被忘記 ...
忘記就是讓被害者再被殺害多一次 。

拍照那天我其實是去小村落Runović睇鬥牛的 ，
是牛鬥牛 ，克羅地亞人叫Korida ,
因我之前上報，在場許多人也認得我，
主持斯亦給我咪，一起唱歌 「伊莫斯基戰士」 ，
之後也結識了一些右翼佬 ，有時間再寫 ...

Za Dom!

g持

Spremni !

唔知是連登問題定我呢度wifi有事 ，
上唔到圖 。
其實我已離開Imotski ,去咗Šibenik 等風暴行動紀念日，
跳好多嘢唔寫 ，
我今日去咗Drage 探訪克羅地亞第一代「恐怖分子」Miro Barešić嘅紀念石像 ，29年前今日佢被叛國者殺害 ，
有興趣自己搵佢google 睇佢生平 ，唔想多講
香港未贏就係無人夠勇做佢個位 ...
反而想講之後嘅事 ，我入咗村諗住行個圈就走 ，
點知有幾條友叫我埋去飲嘢吹水 ，
呢d事經常發生喺我身上 ，一時唔為意 ，原來又係克羅地亞獨立戰爭中嘅大人物。
Frano Drljo , 英文維基應該無 ，佢就係獨立戰爭時親手掃除塞狗根據地最後幾隻塞狗嘅英雄 ，
同我幾好傾 ，又熱情 ，不過佢唔知香港而家嘅情況 ，佢朋友反而熟 ，經我講解 ，佢而家知道香港同當年克羅地亞嘅情況其實一樣 。
佢點樣掃除塞狗 ，我唔詳述了 ，總之大快人心。
香港如果想學克羅地亞三十年前咁，從多民族地區變成單一民族國家 ，就係要Frano Drljo 呢種人。
被壓迫下仲同敵人講大愛和平 ，根本就係等滅族 。
我之所以崇敬克羅地亞超過二十年 ，
這就是原因。
未上到圖，想睇我同Frano Drljo 今日開party 嘅相 ，可以去我fb

幾欣賞樓主connect到烏斯塔沙

烏斯達沙本源就係國會議員被殺 ，
Ante Pavelić 再唔出恐怖手段 ，
所有克羅地亞人都會被殺 。
係Ante Pavelić 用勇武手段威脅塞狗 ，
以Merčak 為首嘅克羅地亞人溫和路線先有得同塞狗討價還價 ，最後爭取到「自治區」
睇返今日支共又DQ 議員 ，DQ國會，
真的很大感觸 。
昨日有Šibenik 地方報紙同我做訪問 ，
我同個記者妹講 ：
香港就係衰在無烏斯達沙啊。

唔小心㩒咗負評

克羅地亞文難唔難學

易學難精

今日上咗當地地區報 ，
之前幾次上報主要都係因為比人拉，
今次有機會講講香港抗爭同克羅地亞之處 ，
幾開心

之前去旅行感覺啲人好冷漠我去咗zagreb 同rovinj 希望肺炎快啲過有機會再去

外國戰線

光頭佬堅料 ，我老友 ，
Frano Drljo , 25 年前趕盡殺絕塞狗 ，
佢絕對支持香港搞分離主義 ，
同當年克羅地亞是一樣

塞狗

對，垃圾來 ，同支共一樣 ，癌細胞嚟

唔會呀 ，一句ZDS 搞掂 ，一街都老友
Rovinj 唔去鳩就 ，嗰度7 成人支持共產黨的 ...
一大堆左膠，地方點靚都無用 ，得個殼

支持樓主繼續更新
幾年前已經有like你facebook 不過而家用克羅地亞文唔明

btw 樓主係諗住唔返香港？ sorry冇跟一排

淨講英文自由行 可以嗎

主要原因係因為上次比人拉咗，得到好多克羅地亞人支持 ，而家睇我fb有 9 成是克羅地亞人，所以轉咗用克文寫多 ，對不起各位 ...
最近轉咗地方間房wifi比較差，又收唔到4G , 上唔到圖 ，希望三日後再轉城市，上到圖我會比較有心機寫多d
多謝香港朋友支持

十月先返都唔知到時點 ，
一喺武漢肺炎比唔比入 ，
二係我近十多年嚟寫嘅克羅地亞嘢應該犯曬黨安法，
睇得明嘅我應該都拉得

大城市一般旅遊熱點無問題的 。
去到偏遠地方就好難講 。
好奇怪反而我印象中薩格勒布巴士站賣飛嗰堆人，
係完全唔識英文 🤣

多謝各位留言 ，因為最近我在克羅地亞報紙上報 ，
今日喺身在地Šibenik 得到好多「陌生人」支持 ，
大叫Za dom spremni , 我好榮幸 。
今日直情有個當地嘅烏斯達沙份子睇完報紙後搵我話要同我玩一日，
結果佢揸幾十公里車車我周圍去 ，去勻成個Šibenik ,
又送ZDD T shirt 比我 ， 可惜上唔到圖 ，可以去我facebook 睇 。
佢叫Jadranko Ćaćić , 姓氏在克羅地亞少見 ， 三個都是 Ć我是第一次見 ，
佢話原來這姓氏是最純正的克羅地亞人。
克羅地亞人一點都不冷漠 ，但先決條件你要用佢哋有近似的意識形態 ，我覺得連登仔一般都具備 ，
就是支持民主甚至勇武甚至分離主義 ，
這些都是和克羅地亞人一樣的共通語言 ，
不過克羅地亞歷史太複雜 ，又出現過太多間諜，
所以佢哋一般唔會表態 ，會等你表態 ，睇吓你有幾熟佢哋歷史，諗法有幾接近 。
佢佢哋當你係兄弟為你傾出所有 ，就會熱情到不得了 ，
這是我二十年來接觸克羅地亞人的經驗 。
無圖無心機打太多故事 ，遲些再講 。

補充返今次我嘅行程 ，同一般人去克羅地亞玩是好唔同 ，我是來尋找烏斯達沙根源以及回報他們的 ，同之前幾次來都一樣 。
Imotski (3 星期）已完成 ，第一次無喺呢度犯法比人拉
Šibenik (8 日）等埋5 號Oluja 國家勝利日會走了
Dubrovnik (7 日） 有拍嘢嘅朋友話想搵我傾合作 ，去搵搵佢
Split (11 日）克甲開季，唔駛多講要睇夏德了 ...
之後會去，Senj , Otoćac , Turanj , Jama 攰了遲吓再寫
謝謝
Za dom Spremni !

補多句 ，我所講呢度嘅烏斯達沙份子朋友 ，全部都貨真價實 ，
可能係30年前親身上過戰場殺塞狗 ，好似我老友Frano Drljo , 就一次過殺 6 隻 ...
或者下村嘅Tiho , 喺山區一堆一堆咁殺 ...
有d 就係上一代係烏斯達沙 ，比栢迪遜喺 Bleiburg屠殺嘅受害者 ，有幾個女性朋友都係呢種 ，佢哋憎共狗憎到入骨 ...
有d 就係親自參加過70年代克羅地亞獨立運動嘅人， 或者後人， 下村我班friend 就是Ante Bruno Bušić後人， Bušić 嘅故事其實世界知名 ，都有d似而家羅冠聰上次訪問我知克羅地亞記者竟然唔知邊個係Ante Bruno Bušić , 搞到我細細力屌咗佢一句

不如facebook考慮下用雙語啦，下面加返中文翻譯

樓主真係好勁，即使移咗民嘅人，都未必可以好似你咁融入當地，甚至connect當地人

絕對係非一般遊記，高好多班

高手

樓主好勁
我都想學克羅地亞文 不過香港好似無咩地方有得學

好的 我試試🙏🏻

其實大家用google copy and paste 都可以 ，
近年克英互譯已經有90% 做到 ，
只係俚語同緊縮語譯唔到 。
我有時唔記得隻字都會用Google 幫手，
我d完全唔識英文嘅朋友睇完都話靠得住 。😃

我都有這件波衫

只係克羅地亞太正 ，愛上咗太耐了。
好似今次我來嘅目的主要係想報答之前嘅朋友 ，
結果又極多新朋友對我好到不得了，
請我食飯周圍去又送嘢比我 又喺報紙電台講我故仔 ，
變咗下次又要返嚟報答更多嘅人
而我又係極主觀嘅人，一直用克羅地亞人史觀去睇佢哋歷史 ，所以可以同佢哋同步到 。

遲吓武肺收皮過嚟克羅地亞同佢哋戰士Za dom spremni 吓 ，佢哋開心過你 🤣

是沒有的 。
但而家已經很好，有google 大神 ，
十年前我是查實體字典學的

多謝各位留言支持，咁我趁仲有三日先到風暴行動紀念 ，寫多少少之前喺Imotski 嘅事 。
為咗報答克羅地亞人對香港獨立嘅支持 ，
我上次整咗20件光時T 過去送禮 ，
今次整咗10件 「為家園，準備」即係Za dom spremni 過去 ，送比老友 。
呢個係克丁球隊NK Imotski 嘅中堅Max Grabavac , 佢就最支持烏斯達沙 ，會喺更衣室播Thompson ,
咁啱佢嗰日生日我當然要送件比佢了 。

克戊球隊Vinjani 主席Boreš ,送我一件波衫 。
Vinjani (下村）正是近代克羅地亞獨立運動代表人物Ante Bruno Bušić嘅家鄉 ，上次我去過探佢屋企人， 所以下村d 人對我好好的 ...

都是下村Vinjani 嘅人，呢班猛料 ，全部打過塞狗 。
佢哋請我飲嘢，傾咗一個晚上 。
其中有個叫Joško 嘅打遍全個戰爭 ，喺村裡嘅英雄 ，
佢哋讚我係克羅地亞人嘅傳奇 ，我其實好羞恥 ，但又好光榮 ，感覺好複雜 。
另外一位見Tiho 嘅老兵比張相我睇 （但唔准佢仔女睇），
相中見一堆塞狗屍體 ，我話不過係一舊屎而已 ，佢話Točno , (完全是），之後我們兩人緊緊握手，做烏斯達沙手勢 ，很是感動 。
我知呢d內容以前一定好多網友會話種族歧視法西斯，屌我美化克羅地亞烏斯達沙主義者 。
但香港經歷這一年被支那持續不斷的試圖滅絕 ，會唔會開始諒解克羅地亞人，
甚至希望香港可以有Ante Pavelić出現呢 ？
大家可以問吓自己 。

下村 係克羅地亞獨立之夢嘅開始 ，
好多克羅地亞人會咁講 ，因為呢度太多人為克羅地亞犧牲 ，
有d 好彩有名有姓有人知有人去紀念 ，有d 連名都無就咁消失咗 ，有d 坐一世嘅監 。
所以Imotski 下村呢度我係永遠有最特別嘅感情 ，
當然呢度嘅人對我亦已超越朋友關係 ，而係兄弟 。

為咗紀念獨立戰爭死去嘅人，克羅地亞好多地方每年都會搞小型足球錦標賽去紀念 。
今年我老友條村(Ivanbegovia)特別邀請我去參加 ，
村長仲比埋個隊長我做 。
下次寫吓個紀念賽嘅事 。
老實講 ，可以同克羅地亞各地嘅烏斯達沙主義者行到咁近 ，係我一生人唯一值得驕傲嘅事 。

波班個大佬
我只係一次偶然既機會認識前馬體會隊長高甸個表親然後做埋馬體會會員

個自治區⋯係咪指果個'三省合一'既南斯拉夫王國既克羅地亞省？

對了 ，就是二戰爆發前塞狗最後的所謂懷柔政策

波班個大佬好親切的 ，
趁喺街可以上埋舊年張圖 。

隔離比我隻手遮住嗰個就是我在Imotski 嘅老友 Roberet ,
佢哋三個細個時喺村仔Runović 踢波大,
Robert 而家在薩格勒布行醫 ，上次知我來一落機就拉我去食飯了 😍
Boban 兄弟嘅政見係點 ，唔駛我多介紹啦

佢地點睇隔離個寃家塞爾維亞?

有無特定時間點？定係而家 ？

唔好意思想問facebook係咩
想了解下

想知太宰二兄係克羅地亞係住酒店定係啲朋友屋企

有時住朋友屋企 ，有時住bnb ,
不過朋友屋企好煩 ，無wifi 又唔好意思出聲
所以9 成bnb ...

嚟緊我會去個島仔好特別 ，Šolta ,
有個老友叫我去 ，但應該會無水...
到時報告吓 ...
佢真我好好嘅朋友所以一定要去

如果想同克羅地亞人（右翼）傾計，
呢度應該最多 🤣

幫推

有時幾感慨
如果唔係塞爾維亞中二病上腦
可能依家稱為南斯拉夫係克羅地亞+波黑（冇塞族地區）+斯洛文尼亞

Hrvatska je Srbija?

巴打有冇興趣教下克文
其實只要教左alphabet 既讀音同拼出黎係咩音點讀 點分音節
其他文法同文生字就會簡單好多

利申學緊日法西阿拉伯文 希望可以學多啲唔同語言了解唔同文化

事實塞狗就係咁垃圾 ，
不停話克羅地亞人偷佢嘅嘢 ，
明明克羅地亞人最早七世紀已經喺度 。
自己柒都算 ，又鐘意扮大佬 ，
但扮得嚟又要廢 ，又玻璃心，
係咪越講越會令你諗起我哋鄰國

不過老實 ，克羅地亞同斯洛文尼亞都有心病 ，
莫講話同穆斯林 ，當然點計都係同塞狗最大仇口，
任何聯邦或邦聯喺呢個地區 ，係無可能長久 。
歷史問題 ，民族性問題 ...

Smeće ,jebi ga

克羅地亞文好易讀到 ，但好難讀得準 ，
克羅地亞文最正係用拉丁字母 ，讀法大部份都一樣 ...
同埋獨立後基本上你都唔會見到西里爾字母 ，
因為見到就憎 🤣

好似我鄉下Imotski , 你當英文讀都一樣 ，
當然呢個係克文來 🤣
當然 I 要讀 “衣 “,同埋重音通常放頭 。
首都Zagreb , 第二大城市Split 都是 ，
你已經識讀三個克羅地亞文

我唔係專家唔敢講話教 ，不過自己日日睇克文睇咗二十年，係應該無乜香港人會做嘅戇鳩嘢

巴打我想下克文啲accent（姐係e,ê 比原本字母多左啲符號既字）
係咪同原本個字母讀音一樣？

我想像唔到阿拉伯文可以難到咩程度
連字母都睇唔明

學學下都ok 都係字母黎 睇字照讀
反而啲gramma 先痴撚線 你 你兩個 你們（多過兩個）
又有陰陽性
R撚哂頭

克文無呢個上面有嘢嘅e

Ć Č Ž Š Đ Lj 呢d 克文字母唔係accent 嚟 ，
係直情另一個字母 ，
但讀音係差唔多嘅 ，甚至接近一樣 。
事實有d克羅地亞人直情唔會加呢d ,
好似我老友Marin Žužul , 佢寫自己名都係 Zuzul 算 ，
從而可知Ž 同 Z 讀音係無可能差好遠 。
唔止人名 ，好多字 ćuva , još , živi ...
我見過一大堆人都係寫 cuva ,jos , zivi 就算

克文最難都係陰陽主副受嗰d 變化 ，
老實上次訪問我個當地記者因為唔識Imotski 呢個地方 ，
佢連我講 Grubine 呢條村都唔知個詞係變咗未
搞唔掂條村真正叫咩名
我唔係正統學克文 ，但呢類經驗我係非常清楚 ，
浸咗太長時間了

點睇波黑

呢個我其中一個老友想車我去風暴行動紀念 ，
佢打克文好多字母都係求其算 ，
例如 naućit , će ,šta , može 都係就咁打算
但如果係傾計佢哋會跟歧返準確咁讀

邊方面 ？波黑邊part ?
我點睇定普遍我識嘅克羅地亞人點睇 ？

果度啲人係咪多數用viber

你想睇靚景去熱門地點就得 ，邊度都咁靚 🤣

到今日克羅地亞對非歐盟地區嘅人入境條件仍然係 ：
先決 ：要有最少一晚嘅酒店已付款預約證明 。

之後 ：
48 小時內嘅negative 武肺醫生紙，就唔駛任何隔離 。
或 ：
入境後接受隔離14 日，之後自由。
或 ：
入境後在克羅地亞接受檢測 ，好似最貴是 700kn，結果一出，無事嘅即刻自由 ，
我聽朋友講話薩格勒布有地方做到 24 小時內出結果 ，但我無從證實。

唔係 ，只係咁啱 🤣
Whatsapp 多 ， 好少tg
social media 就
facebook 多過ig , 其他我無用所以唔知

樓主上過報紙

多謝蘋果帶埋U 旗上報 ，
呢度d 人睇到之後好多人請我飲嘢

前人種樹 後人享福

克羅地亞冇比較友好既近鄰？

人哋是上一代嘅人付出去保護下一代
香港是年青人去做而上一輩仲要屌

樓主點睇 NK Imotski

已經入咗歐 一般關係無問題呀，就算同塞狗都無乜嘢 ，當然唔會叫做友好 。
當然塞狗想入歐嘅，克羅地亞一定會想盡辦法扑柒佢啦

太宰點睇香港譯既克羅地亞地名？
感覺跟住中國翻譯版本就雖發音準確（以普通話而言）但又有啲撬口（例如Dubrovnik就叫杜布羅夫尼克）

你指實力 ？其實克丁業餘波嚟 ，
職球員都無人工 ，我早個禮拜落埋去同佢哋一齊操波一齊玩都得圖後補
之前友賽克乙NK Croatia ,輸 2-11...
不過要睇勁波嘅都唔會睇克乙丙丁啦

陣中都有一兩個夠料踢高班d嘅 ，
我老友兩隻中堅Max Grabavac 同Dario Katavić唔錯 ，
隻閘Ivan Peko 之前代表Split 大學去過支那踢國際賽 ，
同埋隻前Mario Šimić 上季入 16 球 ，好後生好快 ，（同我好fd) 我覺得呢幾個還可以(圖後補）

以為你會答意大利
因為烏斯塔沙搵意大利王子做國王
戰後又嘔埋Rejka同伊斯特拉畀克羅地亞（雖然Tito應該唔係特別優待祖地

垃圾來 。有間掛名專搞克羅地亞嘅香港旅行社 ，話就話點樣支持克羅地亞 ，實則就用曬支那譯名 ，而支那人一直笑鳩克羅地亞係傻仔嚟（因為要支持Tito ，呢度好長 ，有機會再講 ）呢d 仆街旅行社好意思話點撚樣鐘意克羅地亞 ，我屌你老母啦
但我唔會開佢名 ，因為我唔會益d仆街出名。

其實我有一套自己嘅克羅地亞地方廣東話譯名 ，咁當然得我用啦 ，咁多支那人寫克羅地亞嘢 ，香港咁耐以嚟得我一個力撐 ，雖然無可能贏但我唔會放棄用真正香港人角度用克羅地亞民族主義者嘅角度去寫克羅地亞文化歷史嘢 ，所以而家仲喺度寫緊

家下，佢哋角度塞人係唔係似大陸啲大統一撚

手段嚟啫 ，我諗如果香港有機會 ，
大家都唔會介意納軍糧比美軍
同埋而家克羅地亞政府無曬烏斯達沙色彩喇 ，
喺克羅地亞再公開宣揚Ante Pavelić已經係犯法 （我咪比人拉咗兩次)
唔需要用當時歷史去衡量而家克羅地亞嘅國際關係 。

我同朋友傾過 ，而家睇塞狗 ，
都已經覺得無能力再做克羅地亞嘅敵人了 。
當然克羅地亞近年經濟都唔好 ，但佢哋開心嘅係塞狗比佢哋過得更差
至於原唔唔諒塞狗嘅侵略 ，我覺得我朋友講得幾有意思 ：
塞狗仲未認錯 ，但如果忘記佢可以令自己開心d , 點解唔做 ？

不如係度搵d大城市名做例子

講呢句嘢嘅朋友個細佬在獨立戰爭時在塞狗地區失蹤，佢哋花咗十多年去搵 ，塞狗一直留難 ，直到早一兩年先話喺荒山野嶺搵到條屍 ，叫佢哋去執 。佢哋去到執骨 ，點知 ，唉唔講了 ，塞狗就係咁仆街 ...

Omiš 奧米殊 ，大陸叫奧米什
唔係大城市 ，但係例子

多謝支持 ， 講克羅地亞嘢真係好攰 ，因為我唔想求其講 ，背後有好多歷史又有好多我好朋友嘅故事 ，所以講親都講一大堆嘢，要有人睇先打到落去 。
呢邊 3 點了 ，兩日後就是克羅地亞人每年最重要嘅日子國家勝利日，我會直入Knin 同所有真正嘅克羅地亞人一齊慶祝 ，到時盡量寫多d 答謝各位啦
Svaka čast Hrvatska 🙏🏻🇭🇷
所有光榮歸於克羅地亞

塞又想入歐，
但啲人又好似親親地俄咁(旅遊感受)
呢個係咪人民同政府都立場分別？

Lm 睇咗當去咗

食物價格同香港差唔多 ，
隔離期間一定要叫外賣 。
寫係咁寫我無親身經歷 ，
我比較好彩把握到唯一一個禮拜嘅豁免期 ，衝咗入嚟

我唔想講太多塞狗嘅嘢 ，
只係知塞狗內部近呢年對入歐的爭議非常大。
其實幾年前克羅地亞個入歐公投表決結果都是非常接近 ，
當然因為歷史地沿因素 ，一路以嚟嘅經濟發展模式 ，克羅地亞從來都係比較親西歐

去塞狗旅行等如送錢比支共 ，咪再去了，我識嘅人個個去完塞狗度 ，都係屌住走 。
利申 ：邊度都無去過 ，只去克羅地亞

食物價格同香港邊度差唔多

外賣你預60-90港紙一餐
當然有平有貴 ，買件pizza 食包嘅你3-40搞掂又得

紀念陣亡軍人小型足球紀念賽 。
克羅地亞獨立戰爭是近代最大規模的民族國家獨立戰 ，
單是Imotski 一地 ，我無記錯是有三千多人曾經參戰 ，
傷亡人數不少 ，每年夏天各地都會舉辦各種活動紀念 ，
當然唔少得踢波啦 。
上個星期我有幸獲邀出席 ，而且是出任我條機嘅隊長，負責領軍 。我條村叫Ivanbegovina ,裡面的人幾乎全部都是姓Kujundžić , 所以我哋件波衫後面都印咗Kujundžić ...
呢個比賽在Poljica 舉行 ，紀念獨立戰爭中逝世的6 個當地軍人，
包括我條村嘅Ivan Kujundžić (就是波衫印住嗰位）
Rajko Lozo, Ante Uljević ,Ante Livajić , Borislav Bušić 同埋Miroslav Gudelj ...佢哋後人知道我嚟非常開心，都影咗好多相同埋加facebook , 所以你喺我Facebook 好多時會見到以上姓氏嘅人比 like
我老友Mate Kujundžić 是退役老兵 ，主要做medic， 佢嗰日約我出嚟親手比呢個隊長章我 ，我與有榮焉 ...

又係我老友Zdenko Kujundžić ,近代克羅地亞獨立運動其中一位代表人物，
當然有來睇波 ，之後又猛請我飲汽水同食Ćevapi ,
總之每次佢搵親我 ，
一定有免費大餐食，同埋專車接送
佢話 ，克羅地亞需要更多你呢種好兄弟 ...
私底下Zdenko 是一個很咸濕的人，
見親大波嘅女不論老少都同我講話好想瀨

村中另一個細路 ，Karmelo Kujundžić ,
臭口仔嚟 ，最鐘意㩒住塞狗嚟屌 ，因為上次我同佢一字不漏唱曬成首烏斯達沙歌曲Jasenovac ，佢每次見親我都非常興奮

場波都係玩玩吓無咩好講 ，畢竟我好老了 ，踢吓唞吓算 ，但佢哋係咁比機會我入波
最後連對面隊都特登foul 我 ，送 12 碼比我入返粒 ...
事實上我哋隊Kujundžić 好勁 ，有兩個踢緊克丙嘅隊友 ，
根本輕鬆贏 ，最後比數好似是6-3

其實Kujundžić 佢哋上次來已經同我好熟了 ，
今次仲邀請我出席咁有意義嘅紀念賽，
又送埋件波衫比我 ，我下次來都唔知點還比佢哋好 ，
因為我太窮了...

踢完呢場波 ，我差唔多要離開Imotski 了 ，
最後兩日竟然又有大班友連續邀請我去開party 送別我 ，
有比機再寫吧 。

神post

Za dom , spremni

巴打有冇諗過同hong kong watch 或者攬炒團隊之類合作下

克羅地亞國際線冇人夠你嚟啦

次次見到你 FB post d 克文嘅新聞出嚟
撳咗入去發覺睇唔明就出返去
會唔會考慮輕輕加幾句廣東話解釋等我哋睇得無咁辛苦

sor 9
可以的 ，就由聽日風暴行動紀念日開始

老實說 ，克羅地亞太細了 ，
無乜影響力 ，最多係爭取多d 本地人支持 。
克羅地亞對港政策方針一定係跟歐盟頭 ，
說服咗歐盟克羅地亞就一定會跟 。

當然非官方嘅地下途徑例如前烏斯達沙嘅人同團體 ，
我有聯絡，睇吓可以有咩搞作

多謝巴打
至少引起當地輿論關注香港已經好有用希望當地團體有門路

有呀 ，半年前有大報訪問過我寫關於香港嘅嘢 ，
當然係寫事實啦 ，歷史原因克羅地亞亦一定會企香港呢邊 ，
你估垃圾塞狗咩

乜佢哋都踢硬石地

我諗一半半同睇地區 ，
喺Imotski 的確大部份小型足球場都是人造草 。
圖片係例外 🤣

順便問
克族同斯族歷史上邊方面唔妥對方？

老老實實，同烏斯塔沙行得太近，呢d主流國際綫肯定會政治潔癖

主要是一直延續至今的邊界爭議 ，
我記得沈旭輝好似講過但錯漏百出
利申 ：好似咋 ，可能記錯

認同 。
所以我好崇拜歐盟議會嘅克羅地亞前代表 Ruža Tomašić ,
佢夠膽直認自己年青曾經在加拿大搞過烏斯達沙組織 ，
並認為佢一直支持嘅係烏斯達沙創始時期的本意 ，
就是在克羅地亞受到滅族壓逼下，以勇武手段保護僅餘的克羅地亞人。
當然以克羅地亞人為本位的人會覺得好有道理，例如我 ，
但國際主流社會是難以接受 ，
這不是是與非的問題 ，而是她的論述始終與歐洲主流社會價值觀有所衝突 。
其實我都好想知今時今日香港年青人點睇Ruža Tomašić的論述 ，但好少人有興趣講 ...

香港左膠太多塞鐵都比藍絲打無人幫。

屌佢老母，諗起就嬲，上一代班冚家產好多89年都有行出嚟遊行捐錢出力，64屠城後根本就應該反抗97回歸，笠水不特止，仲要走去奶支，而家班後生醒覺出嚟反抗仲要屌班後生

以前香港年青人好多嘢未殺到埋身 ，
我講克羅地亞，有人會為咗駁咀死話塞狗都有好人，
唔應該咁偏幫曬克羅地亞人，咩 「兩邊都有唔啱」...
今時今日香港手足比中立撚講咗一年「兩邊都有唔啱」，
我希望年青人都可以自己靜靜諗得深入d

昨日是克羅地亞國家獨立勝利日，
我去咗Knin開party ,
同克羅地亞上一代人，而家嘅退役老兵傾咗好多。
我睇到佢哋仔女眼中望住自己嘅父母講返以前打仗d 嘢，
眼神係充滿驕傲同崇拜。
我同佢哋後生仔講，
請記住係你哋嘅長輩付出血汗 ，仲有好多喺天上嚟唔到今日慶祝嘅叔叔 ，幫你哋打呢個國家返嚟，
你哋可以唔鐘意再打仗，唔識打仗殺人，但有事嘅時候一定要識得用咩意識形態去面對敵人。

唔知香港幾時會有呢一日........

香港班共狗同黑警日日黑白癲倒, 班藍絲跟風一齊話我睇唔到. 日日浮屍被跳樓, 支那特工出晒黎.

雖然己經比2014少左『2邊都有好人』既中立撚, 但都係仲有.

唔少人成世人都做慣好人, 道德條線過唔到自己過關. 仲未計班奴才....結果死, 坐監既, 殘廢既, 被強姦既都係後生

覺醒咗嘅年青人，就是最慘的一代香港人

我是悲觀的
利申 ：我是笠水狗 ，同埋我太愛克羅地亞 ，我只想為克羅地亞作重大嘅付出 。我都是愧對各位香港年青手足的其中一個廢老

我都悲，當年蘇聯都要用咁多年先自爆，而家支那經濟實力強過當年蘇聯咁多.....

蘇共係攪到國內經濟死晒, 都要頂幾年先玩完.

借古鑑今, 對比下就知條路有幾長, 真係有排涯

哎，諗起都灰，寧願佢地打仗快啲搞掂，唔好拖咁多年

其實爭邊度

Piran
早幾年判咗一次，克羅地亞不滿
因為判決沒有充分考慮歷史因素
細節我可能有記錯嘢，有興趣自己搵料再睇

因之前在克羅地醒宣揚烏斯達沙 ，我兩次被捕被逐出境 ，當時是連波黑以至塞狗媒體都有報道，
所以我在波黑都有不少朋友 ，其中一位就是樂隊Sinovi Hercegovina 的隊長 Ivan Ćuže ...
佢知我就走 ，就經我朋友Zdenko約出來食飯 ，
結果去咗Imotski 著名酒店食 ，我呢d 乞衣之前當然無來過 ，無錢埋單 ，今次又有老友請食了 ...

食飯時隔離枱自然又有人想同我合照 ，我老友就搞笑指住Ivan Ćuže ,話佢係明星喎 ，你唔搵佢影相 ？
結果都係大合照 ，幾開心。Ivan Ćuže 仲送咗佢隻CD 比我 ，不過我無聽cd 好耐了 ，apple music 又無佢哋 ，下次去Hercegovina 搵佢，要狂睇youtube 了...
老實講 ，佢搵我之前 ，我都唔識佢 之後先知 ，原嚟幾勁 ...

臨走前一日同我隊波NK Imotski 道別 ，最後一次睇佢哋操練 ，個個都問我幾時返 ，我只希望下次返嚟可以現場睇到佢哋正式比賽 。
話說我老友嚟過亞洲踢波搵大錢嘅Miran Kristić 早幾個星期都轉咗嚟Imotski , 跟咗幾個禮拜操又轉隊 ，
臨走又送埋件練習衫比我 。
之後NK Imotski 元老隊又有波踢 ，對波黑球隊 ，又見我睇埋同佢哋一齊食飯 。
上次我老友 Marin Aračić 已經叫過一次 ，但嗰日我太攰返咗屋企瞓 ，佢今次指住我叫我咪再玩嘢 ...
點知Imotski 元老隊唔夠人，原本守龍（好勁）嘅Marin 要踢前 ，踢咗半場死住無曬氣話要沖涼返屋企
結果兩隊人其進晚餐 ，我有去 ，Marin 反而自己收咗皮
兩隊人當我貴賓 ，又一齊唱屌鳩塞狗嘅歌 ，原來其中一人Frane Ćelan 是邊防警察來，又是我fans , 猛叫我唱曬烏斯達沙歌 ，但現場太多鏡頭我真正笠水，佢話我咪係警察你驚乜鳩 ...
Frane 正宗癲佬來 ，到而家都成日打比我叫我陪佢同佢d 同事唱U 歌 ，留意返佢是著住制服開緊工的

在Imotski 最後晚餐我比咗 搞事三人組 ， 推咗兩組其他人，我都唔好意思但我都是人我都會攰 ，第二日一早搭5 個鐘巴士上Šibenik 呀 ...
搞事三人組就是上次我比秘密警察UDBA做鳩我拉鳩我個組合 ...Marin Žužul 肥嗰個 （佢老豆好撚勁 ，陣間講 ）Marin 現職音樂人， 搞派對打碟音響嗰d , 又係好撚憎塞狗 ...
Mario Lovrić 煮緊嘢嗰個係搞笑人，把口永遠唔會停 ，係咁講笑搞嘢 ，係我好好嘅朋友 。佢表面是一個木匠 ，整家具的 ，實際聽佢講是黑手黨 ，佢上次攞住一大堆錢叫我唔夠用就攞幾寸走 ，無所謂 ...
同埋 ，佢有打獨立戰爭 ，同而家克羅地亞政圈有來往 ，我睇過相 ，上之次我問佢戰爭時殺過幾人， 佢即時跪咗喺地祈禱，喊喊地 ，我印象好深刻 ...
我好鐘意佢哋 ，尤其是Mario , 而 Marin 今次特登叫我去佢屋企食飯 ，喺怕咗出面食飯又有人影嘢擺上網 。事實自從上次我因為佢而出事 ，佢一直好內疚 。佢一直好緊張我今次返唔返到嚟 ，我一到埗佢 深夜1 點都特登揸車去我宿門口同我講對唔住 ，其實我由始至終都唔會怪佢 ，
因為上次比人拉 ，其實越嚟越多實正嘅克羅地亞人鐘意我 ，今次臨尾食飯又同我講多次對唔住 ...我話真係算喇 ，我又入到境返到嚟 ，忘記佢啦 ... 結果佢攬到我好實 ...
我識嘅克羅地亞人，就係咁重情重義 ...

最後講埋Marin 老豆 ，Tino Žužul , 60 多歲 ，前克羅地亞士兵 ，佢知道我嚟熱情地帶我入房睇佢打仗時用過嘅手槍 ，Sniper ...佢是成隊人之中最準嘅Sniper ,
我問佢最多上過連續Snipe 幾多隻塞狗 ，佢同我擊掌 ，話 ：5
Tino 亦有柔情一面 ，鐘意作曲玩結他 ，亦有擺片上youtube ，歌曲主要為紀念戰時死去嘅兄弟 ，幾撚正的 ，所以佢個仔Marin 咁有音樂天份 ...

而家我身在Dubrovnik , 上網一流上到圖又打咗一大堆垃圾 ，雖然Imotski 仲有好多事未寫 ，不過鳩就了 ，
接下嚟會寫我去Šibenik 嘅事 ，當然包括最重要嘅克羅地亞獨立戰爭國家勝利日慶典， 有心機再打吧 。

書寫克羅地亞 第一部 Imotski 。
完
多謝收睇

書寫克羅地亞 ，第二章 ，Šibenik i Knin ,
預告 ：
話說喺克羅地亞國家勝利紀念25 周年紀念日，
我竟然有機會同最傳奇嘅將軍Ante Gotovina 合照 ，
不過嗰日最精彩嘅事 ，
原來還在後頭 ...

如果你對克羅地亞獨立戰爭歷史稍有認知 ，
就可以感受到我之後遭遇嘅震撼 ，
但由於在香港其實是無人深入研究過克羅地亞獨立戰爭的 ，所以我就是一個戇鳩仔在瘋狂打字
人生真有趣

巴打奇人奇事

推

push

支持，遠在香港嘅我由文字同圖片都已經感受到嗰種熱血

想問克羅地亞人係波黑係咪比較多住係Hercegovina？
因為睇返巴打好鄙視既南斯拉夫王國克羅地亞省都比依家國境大（除左冇由意大利割讓既伊斯特拉Rejka)

你講而家 ？比較多是住在黑塞哥維那 ，
但其實以前人口分布是比較平均 ，在現今波黑北部亦有很多克羅地亞人聚居 （其實波黑大部份地方歷史上都屬於克羅地亞 ）。
嗰日同我一位來自 Bonsankoj Pasovini 嘅老友傾開歷史 ，佢老豆故鄉就是在Derenta , 以前人口超過 4000 ， 鐵托時代走咗九成人，到而家淨返10 人

就是呢位老友 ，Koki , 遠道車我返屋企 。T恤是克羅地亞國家足球隊新成立嘅官方球迷組織Mi Hrvati ,我當然是第一時間被踢入會啦
而成立慶典是得到大將軍Ante Gotovina 以及足總官員出席支持 ，熟克羅地亞足球嘅朋友會知道以前嘅官方球迷組織是Uvijek vjerni, 但現在已經改朝換代了

太宰

講返清楚少少我沒有鄙視二戰前嘅克羅地亞省 ，
那是克羅地亞人其中一次重要的抗爭 ，
歷史學者普遍認為那是克羅地亞人與塞狗協商和溝通的結果 ，我只想指出其實這結論是錯誤的 。
塞狗之所以肯和克羅地亞「溫和派」領袖Vladimir Marček達成相關協議 ，只是由於在克羅地亞「勇武派恐怖分子」Ante Pavelić威脅下不得不作出的安排 。
這是連克羅地亞歷史教科書上都不會討論到的議題 。
Ante Pavelić說過 塞狗這民族唯一懂得的溝通語言就是謀殺 ，從克羅地亞抗爭歷史看來這說法從來沒有錯誤過 。

講開歷史又跳步講少少 ，我現身在克羅地亞「旅遊天堂」Dubrovnik , 但估唔到去到咁多人咁熱鬧嘅地方我一樣做唔到一個正常嘅遊客又比老友拉入附近村仔玩 ，就係圖嘅年青人Vlaho Brailo 同佢細佬Ivo ...
Vlaho 祖家一直在Dubrovnik 附近 ，以前有幾條街和一些商鋪 ，二戰後被鐵托共產黨沒收 ，所以佢對於支共的惡行是十分清楚 ，Vlaho從來沒有同朋友介紹說過我一句中國人，永遠是清清楚楚的叫我香港朋友 ...
同佢講開歷史 ，係 ，一班人開Party仍然離不開克羅地亞獨立史 ，這是我們的根 ，也是克羅地亞人熱烈歡迎我的原因 。我和Vlaho 都認為 ，克羅地亞獨立戰爭其實完全是可以避免 ，最簡單的比對就是捷克斯洛伐克的和平分手史 。問題就是狗是完全不懂得人類基本價值和道義的垃圾共狗 ，克羅地亞在90年代初是完全通過合法程序一步步走向獨立 （當然要留意鐵托已死這個基本時代背景），塞狗大可以用和平手段與克羅地亞人協商獨立過程中的細節安排 ，最主要是散居克羅地亞的塞族人安置問題 ，但當然塞狗就是垃圾民族 ，就像之前Ante Pavelić所講塞狗就是只懂得用謀殺來溝通 ...結果你知我知 ，塞狗侵略打足5 年，結果呢 ？死一大堆人，但結果克羅地亞仍然是成功獨立 。
這樣看來 ，獨立戰爭中所有死去的人，都應該向塞狗單方面問責 。這是我的結論 ，Vlaho 本來就是一個大情大性的人，和我分享後 ，也很激動地叫我做兄弟 ，我們都是克羅地亞人，我們都有很清晰的克羅地亞本位論述 。我覺得一年來香港年青人也進步了 ，相關本位論述也清晰了很多 。
Vlaho 的兄弟們令我很感動 ，在Dubrovnik 一日間人來人往的遊客數以千計 ，然而我仍可以用克羅地亞人才有的民族驕傲感召了當地的一大班人。我自豪但我謙卑 ，因為只有神與克羅地亞可給予我這一切 。這就是Bog i Hrvati...

淨係計二戰後 ，克羅地亞由獨立運動到獨立戰爭到打贏成功獨立，最少計都花了 25 了 ...
而如果計第一代倡議克羅地亞民族主義的人Ante Starčević ,佢出身於 19世紀 ...灰未 ...

最大問題，香港人有無人地嗰種意志........
不過安慰嘅係今次運動睇到好多後生仔好盡力，希望會有好結果啦

所以我真是由衷佩服克羅地亞人的勇氣與堅韌
亦證明點解新興民族國家會視克羅地亞為偶像

我呢代廢老或我老豆嗰代班廢老都做得太少了 ...

克羅地亞真係幾靚，啲人又友善，過咗武肺真係要去一轉
btw屌你老母死塞狗

Ching 識波

lm again

書寫克羅地亞 第二部 Šibenik -Knin

離開我在克羅地亞的根據地Imotski ,
我去到中南部城市Šibenik ,在此8 日，
為的就是參與8月5日的克羅地亞國家勝利日。
一到步 ，才知道原來在當日是沒有巴士來往Šibenik和Knin 的 ，話說一陣慌張 ，之後很快就有當地朋友解決了 ，容後再講 。
我是在7 月29日來到Šibenik 的 ，也是第一次來 。第一位同我見面的朋友就是在當地工作的Toni ,
我之前已經識佢亦有聯絡 ，因為佢親戚是在Split 開快餐店 ，而佢親戚半年前已經和我很熟 ，大家都是烏斯達沙
Toni是在當地市集開鋪賣紀念品 ，於是又送我一些 ，不過後來我才知道更重要的事還在後面 ...

到步第二日Toni 話當地有報紙想訪問我 ，我當然表示沒問題 ，這短短數年間我已上過 五六次克羅地亞報紙 ，
而電視訪問亦有兩三次 ，雖然有些只是報道我關於在克羅地亞犯法的事 ，但我已很有經驗 。
於是Toni 就帶我到當地一間地局媒體Šibenski portal接受訪問 。
過程主要談及我對克羅地亞感情的原由 ，香港的抗爭情況等等 ，這些都是我很熟悉的議題 ，
過程中也可以多用克羅地亞語對答 。
其中我談及支共政權對鐵托政權的推崇以及對克羅地亞等地民族主義興起的不屑態度 ，記者朋友表現得很傷心...
事實就是這樣 ，有些事你不知道還好 ，但當你知道但又無力改變 ，人生就是如此悲傷 ...
其後我幫佢哋唱歌拍片 ，他們都很欣賞我對克羅地亞的欣賞和熟悉 ，
反而是臨走時我有問他們還記得誰是Ante Bruno Bušić , 年青的記者妹坦白承認 說 ，對不起 ，我真是不認識 ...
於是我細細力屌咗佢幾句（圖 ），亦答謝了他們的香港反共的支持 ...

這是我在Šibenik 最重要的朋友（沒有之一）Jadranko Ćaćić , 佢主動搵我話要車我周圍去行勻曬成個Šibenik ,
佢住在附近十多公里的小城Primoštein ,
結果揸咗一日車同我去曬Šibenik 最出名嘅4 個古城堡 ，
雖然對我嚟講不是重點 ，但我真係好感激佢 ，又請我飲嘢 ，又幫我揸機 ，無拒絕過任何一樣嘢 。
克羅地亞人招待我有幾種諗法 ，有些是為了帶我同佢哋朋友玩 ，等佢哋威吓 ，見吓名人，
而Jadranko就只是純粹為了幫我 ，去邊度幾時走全由我話事 ，我在Imotski 都沒有很多這種朋友 ...
Jadranko 是個百份百的烏斯達沙人，佢爸爸是前軍人，不過之後我同佢會再有故仔 ，遲d 再寫 。

我睇其仔他人寫d旅行故 ，
好撚多靚風照景圖 又有好嘢食嘅圖睇，
不過在我呢度是沒有的，
嚟嚟去去得一個柒頭同一班鬼佬大叔 ，
講緊一堆嗰唔知係乜嘢嘅戇鳩嘢

話說我在克羅地亞都唔知有係食過一次好嘢 ，
有都係老友請自己就食超市垃圾 ，去到古城比幾舊上去行我都唔捨得 ，反而鐘意入村仔同人開party 食pizza ,
去克羅地亞去到成個乞衣咁 ，我都算仆街

太宰二巴可唔可以分享下當地食物相

咁啱行過Dubrovnik古城附近比餐廳老闆認出 ，
係要請我食個pizza 又吹咗陣水
老闆兄弟來自Mostar , 在此黃金地段經驗餐廳3年 ，
年租 50000 euro , 喺香港當然係小數目 ，
但在克羅地亞這是天價了 ...

其實除左pizza之外食乜野多
見到好多餐都係pizza

係 ，一係就mešo , 一碟什扒咁有堆薯條跟大舊包 ，無汁嗰吓慘 ...一係海鮮煎魚炸蝦 ，唔覺特別好食 。上次波班大佬請我食幾舊燒牛肉 ，算係比較好食 ，不過如果要比錢是接近 200港紙 ...

反而喺朋友屋企開party ,佢哋自己燒嗰d 扒呀Ćevapi 呀魚呀羊仔呀就幾好食 ，通常跟一兜沙律同麪包

有呢啲朋友真係三生有幸